\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Механика}
\setcounter{notask}{1}

\taskpic[5cm]{
	Прибор состоит из гладкого Г-образного стержня, расположенного в горизонтальной плоскости, и муфточки $A$ массы $m$, соединённой невесомой пружинкой с точкой $B$. Жёсткость пружинки~--- $k$. Вся система вращается с постоянной угловой скоростью $\omega$ вокруг вертикальной оси, проходящей через точку $O$.\\
	Найти относительное удлинение пружинки. Как зависит результат от направления вращения?
	\ans{$$\frac{\Delta l}{l_0} = \frac{1}{\frac{k}{m\omega^2} - 1}$$, от направления не зависит}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\l}{.15};
	\pgfmathsetmacro{\L}{2.5};
	\pgfmathsetmacro{\R}{1.25};
	\draw[very thick] (-45:\l/2) --++(45:{\L - \l}) coordinate (O)
	(O) arc(135:45:{\l})  --++(-45:\R) --++ (45:{\l}) --++(135:\R) coordinate (B)
	(B) arc(45:135:{2*\l}) --++ (225:{\L - \l}) node[above] {$O$} -- (-45:\l/2);
	\path (O) arc(135:90:{\l}) --++(90: {\l}) coordinate (S) node[above] {$B$};
	\draw[thick, spring, decoration={amplitude=25*\l, segment length=5}] (S) to + (-45:1) coordinate(M);
	\path (M) --++(-45:.15) coordinate (R);
	\draw [very thick, fill = black!20] (R) circle(6pt) node[above right = 5pt] {$A$};
	\draw[blue, thick, ->] (-2*\l, 2*\l) arc(135:315:{2*\l*1.4});
\end{tikzpicture}
} 


\taskpic[5cm]{
	Небольшая шайба $A$ соскальзывает без начальной скорости с вершины гладкой  горки высотой $H$, имеющей горизонтальный трамплин. При какой высоте трамплина шайба пролетит наибольшее расстояние? Чему оно равно?
	\ans{$$h= \frac{H}{2}, \quad S_{max} = H$$}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{.75};
	\pgfmathsetmacro{\H}{2.5*\r};
	\pgfmathsetmacro{\h}{.75*\r};
	\pgfmathsetmacro{\L}{3*\r};
	\draw[very thick, fill = black!20] (0, 0) to (0,\H) node[left] {$A$} .. controls (2*\L/4, \H) and (\L/3,\h) .. (\L, \h) to (\L, 0) to (0, 0);
	\draw (0, \H/2) node[left] {$H$};
	\draw (\L, \h/2) node[right] {$h$};
	%	\draw (8*\L/6, 0) node[above] {$s$};
	\draw[very thick, dashed] (\L, \h) [out = 0, in = 135] to (10*\L/6, 0);
	\platform{(11*\L/6, 0)}{(-\L/5, 0)};
\end{tikzpicture}
} 



\task{
	Частица массы $m$ движется со скоростью $v_1$ под углом $\alpha_1$ к нормали плоскости, разделяющей области, в которых потенциальная энергия данной частицы равна $U_1$ и $U_2$. Под каким углом $\alpha_2$ к нормали она будет двигаться после пересечения этой плоскости? При каком условии частица проникнет в область с потенциальной энергией $U_2$?
	\ans{$$\tg \alpha_2 = v_	1 \sin \alpha_1/\sqrt{v_1^2 \cos^2 \alpha_1 - 2(U_2 - U_1)/m}$$}
}



\taskpic[5cm]{
	На гладкой горизонтальной плоскости лежат три одинаковые шайбы $A$, $B$ и $C$. Шайбе $A$ сообщили скорость $v$, после чего она испытала упругое соударение одновременно с шайбами $B$ и $C$. Расстояние между центрами последних до соударения было в $\eta$ раз больше диаметра каждой шайбы. Найти скорость шайбы $A$ после соударения. При каком значении $\eta$ шайба $A$ после соударения отскочит назад/остановится/будет двигаться вперёд?
	\ans{$$v' = v(\eta^2 - 2)/ (6 - \eta^2)$$}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{.5};
	\pgfmathsetmacro{\h}{.2};
	\pgfmathsetmacro{\L}{6*\r};
	\draw[very thick, blue, ->] (0, 0) --++ (3*\r, 0) node[midway, above] {$\vec v$};
	\draw[very thick, fill = black!20] (0, 0) circle(\r) node {$A$};
	\draw[very thick, fill = black!20] (\L, {\h/2 + \r}) circle(\r) node {$B$};
	\draw[very thick, fill = black!20] (\L, {-\h/2 - \r}) circle(\r) node {$C$};
	\draw[very thick, dashed] ({\L-sqrt{4*\r*\r - (\r + \h/2)*(\r + \h/2)}}, 0) circle(\r);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic[5cm]{
	Тонкая однородная палочка длины $l$ и массы $m$ лежит симметрично на опорах, расстояние между которыми равно $a$. Одну из опор быстро убирают. Какова сразу после этого сила реакции оставшейся опоры?
	\ans{$$N = \frac{mgl^2}{l^2 + 3a^2}$$}
}{
\begin{tikzpicture}[scale = .8, very thick]
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\L}{4*\r};
	\pgfmathsetmacro{\a}{2.25*\r};
	\pgfmathsetmacro{\h}{.4*\r};
	\pgfmathsetmacro{\dh}{.15*\r};
	\pgfmathsetmacro{\dl}{\h/2*\r*cos(30)};
	\draw[fill = black](-\a / 2, \h) to++ (\dl, -\h) to++ (-2*\dl, 0) -- cycle;
	\draw[fill = black](\a / 2, \h) to++ (\dl, -\h) to++ (-2*\dl, 0) -- cycle;
	\platform{(\L / 2, 0)}{(-\L / 2, 0)};
	\draw[<->](- \L / 2, {1.5*\h + \dh}) --++(\L, 0) node[midway, above] {$L$};
	\draw[<->](- \a / 2, {-.5*\h - \dh}) --++(\a, 0) node[midway, below] {$a$};
	\draw[->, blue] (.6*\L, 2*\h + \dh) --++(0, -2*\h) node[midway, right] {$\vec g$};
	\draw[fill = black!20](-\L / 2, \h) rectangle++(\L, \dh);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Небольшую шайбу $A$ положили на наклонную плоскость, составляющую угол $\alpha$ с горизонтом, и сообщили начальную скорость $v_0$. \\Найти зависимость скорости шайбы от угла $\varphi$, если коэффициент трения $k = \tg \alpha$ и в начальный момент $\varphi = \pi / 2$
	\ans{$$v = v_0/ (1 + cos \varphi)$$ Указание: здесь $a_\tau = a_x$, поэтому $v = -v_x + \const$. Из начального условия $\const = v_0$}
}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{.7};
	\pgfmathsetmacro{\l}{3*\r};
	\pgfmathsetmacro{\L}{4.5*\r};
	\pgfmathsetmacro{\H}{3*\r};
	\pgfmathsetmacro{\h}{1.5*\r};
	\pgfmathsetmacro{\A}{atan(\H/(\L-\l))};
	\pgfmathsetmacro{\B}{atan(\h/(\L-\l))};
	\pgfmathsetmacro{\Gamm}{120};
	\pgfmathsetmacro{\R}{3*\r};
	\draw[very thick, line join = round] (\L, \H) --++ (0, {-\H+\h}) --++ ({-\L + \l}, -\h) --++ ({\L-\l}, \H) --++ (-\l, 0) --++ ({-\L + \l}, -\H) --++ (\l, 0);
	\draw[very thick, blue] ({(\L + \l)/2}, {\H/2}) arc(\A:\B:{sqrt(\H^2 + (\L - \l)^2)/2}) node[above=3pt] {$\alpha$};
	\draw[thick] ({\L - \l/2}, \H) --++ ({2/5*(-\L + \l)}, -2/5*\H) coordinate (A)--++ ({1/5*(-\L + \l)}, -1/5*\H) coordinate (O)--++ ({2/5*(-\L + \l)}, -2/5*\H);% node[left] {$x$};
	\draw[dashed, thick] (A) node[below right] {$A$} arc(\Gamm:90:\R) (A) arc(\Gamm:{\Gamm+35}:\R);
	\draw[thick, ->] (A) --++ ({-1.5*sin(\Gamm)}, {1.5*cos(\Gamm)}) node[midway, above] {$v$};
	\draw[very thick, blue] (O) node[below left] {$\varphi$} arc({atan(\A) + 180}:{\Gamm + 110}:{sqrt(\H^2 + (\L - \l)^2)/5});
	\filldraw[fill = white, thick] (A) circle(2pt);
\end{tikzpicture}
} 
\clearpage